\chapter{El Problema}

En este cap\'{i}tulo se presenta la problem\'{a}tica que motiva al desarrollo de este trabajo de investigac\'{i}on, as\'{i} como tambi\'{e}n la importancia que tiene para el \'{a}mbito m\'{e}dico dermatol\'{o}gico, y los objetivos a lograr con la investigaci\'{o}n.

	\section{Planteamiento del problema}	
	
Determinar los tipos de piel es de gran importancia, ya que explica porque algunos productos o tratamientos son efectivos en algunos pacientes y en otros no, es decir que ning\'{u}n tratamiento puede garantizar los mismos resultados en todos los pacientes. Los efectos y las posibles complicaciones de los tratamientos var\'{i}an mucho debido a que una gran parte de los factores que contribuyen a esto van de la mano con cada paciente. Entre estos factores se encuentra el tipo de piel. 

En este sentido, el Centro  de  Investigaciones  M\'{e}dicas  y 
Biotecnol\'{o}gicas  de  la Universidad  de  Carabobo  (CIMBUC), dispone 
de  una  herramienta  de  software  que  permite  interactuar  con  un 
espectrofot\'{o}metro de reflexi\'{o}n difusa llamado MiniScan XE Plus.  

Tal espectrofot\'{o}metro creado por la empresa Hunterlab, es descrito como un instrumento utilizado para medir la transmisi\'{o}n y/o reflectancia espec\'{i}menes, como una funci\'{o}n de longitud
de onda, que aplica una t\'{e}cnica llamada espectroscop\'{i}a de reflectancia difusa. Dicha t\'{e}cnica ha resultado muy  apropiada  para  diversos  trabajos,  en  este  caso  para  el an\'{a}lisis  de tejido biol\'{o}gico con la finalidad de determinar diversas patolog\'{i}as en la piel.

		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.56]{img/espectro.png}
			\caption{Espectrofot\'{o}metro MiniScan XE Plus.}
		\end{figure}

P\'{e}rez (2012) indica que la t\'{e}cnica espectroscop\'{i}a de reflectancia difusa permite estudiar las propiedades bioqu\'{i}micas y las condiciones estructurales de un tejido biol\'{o}gico. Mide el espectro de luz visible entre 400 y 700 nanometros sobre el tejido en estudio, y el nivel de reflectancia del mismo. Dando como resultado una curva de reflectancia difusa, mostrando el
nivel de reflexi\'{o}n difusa del espectro de luz visible sobre dicho tejido, en este caso, la piel del paciente. 

El funcionamiento del MiniScan XE Plus consiste en iluminar la muestra (la piel del paciente) con luz blanca y calcular la cantidad de luz que refleja dicha muestra en una serie de intervalos de longitudes de onda. Los datos se consiguen haciendo pasar la luz a trav\'{e}s de un dispositivo monocrom\'{a}tico que fracciona la luz en 31 intervalos de longitudes de onda que van de 400 a 700 nanometros. Percibe las longitudes de onda de la luz reflejada como un valor num\'{e}rico. 

Estos valores se registran como puntos dentro de un espectro visible y se representan como una curva espectral. 
Una vez obtenida la curva espectral, calcula el espacio de color CIE L*a*b*, que es un modelo crom\'{a}tico  usado normalmente para describir todos los colores que puede percibir el ojo humano. Dicho espacio de color fue desarrollado espec\'{i}ficamente con este prop\'{o}sito por la Commission Internationale d’Eclairage (Comisi\'{o}n internacional de la iluminaci\'{o}n) \cite{MiniScanXEPlus-manual}.

Los tres par\'{a}metros en el modelo mencionado representan la luminosidad de color (L*, L*=0 rendimientos negro y L*=100 indica blanca), su posici\'{o}n entre magenta y verde (a*, valores negativos indican verde mientras valores positivos indican magenta) y su posici\'{o}n entre amarillo y azul (b*, valores negativos indican azul y valores positivos indican amarillo) \cite{CIE}.
El MiniScan XE Plus cuantifica estos par\'{a}metros, determinando el color de cualquier objeto dentro del espacio de color y muestra los valores para cada una de las coordenadas L*, a*, y b*. 

Los m\'{e}dicos dermat\'{o}logos del CIMBUC identificaban el tipo de piel de los pacientes bas\'{a}ndose en el par\'{a}metro iluminante (L*), ya que \'{e}ste les indicaba en un rango de 0 a 100 qu\'{e} tan clara u oscura es la piel en estudio. Adem\'{a}s de esto, establec\'{i}an un rango para cada fototipo en la escala Fitpatrick.  

Lo planteado anteriormente fundamenta la necesidad de desarrollar un clasificador para determinar el tipo de piel de los pacientes con la finalidad de apoyar al diagn\'{o}stico m\'{e}dico y de alguna manera garantizar la exactitud en los resultados. 

Para seleccionar el clasificador que mejor se adapte a la problem\'{a}tica, se utiliz\'{o} el software WEKA (Waikato Environment for Knowledge Analysis), el cual es una implementaci\'{o}n en Java de varios algoritmos de clasificaci\'{o}n, regresi\'{o}n, clustering, asociaci\'{o}n y visualizaci\'{o}n.
La utilizaci\'{o}n de Weka para la selecci\'{o}n del clasificador fue de suma importancia, ya que dicho software permite el manejo y la comparaci\'{o}n de diversos clasificadores de forma eficiente.

Para este trabajo, se compararon los modelos de clasificaci\'{o}n de redes neuronales (RN) y m\'{a}quina de soporte vectorial (SVM). Siendo estos dos modelos los m\'{a}s populares de aprendizaje supervisado y est\'{a}n ampliamente relacionados con problemas de clasificaci\'{o}n. Ambas t\'{e}cnicas han generado buen desempe\~{n}o en diversas investigaciones analizando espectros de reflectancia difusa, por tal motivo se seleccionaron para clasificar el tipo de piel en pacientes.    

Finalmente la colecci\'{o}n de espectros de reflexi\'{o}n en la piel fue obtenida de pacientes que han asistido a consultas dermatol\'{o}gicas en el CIMBUC. Estos datos han sido valorados por m\'{e}dicos especialistas en dermatolog\'{i}a, por lo que se cuenta con un gran n\'{u}mero de datos espectrales para la utilizaci\'{o}n del clasificador a desarrollar, y para un estudio m\'{a}s amplio de los resultados. En total se tienen 500 datos espectrales correspondientes a 500 pacientes que han asistido a consultas dermatol\'{o}gicas. 
%En la Figura 2 se presenta un ejemplo de los datos espectrales capturados por el software que interactua con el MiniScan XE Plus. Se pueden observar los 31 intervalos de longitud de onda, la curva espectral y los valores de las coordenadas L*, a*, b*.



\section{Justificaci\'{o}n de la investigaci\'{o}n}

Los diagn\'{o}sticos de diversas lesiones en la piel se han realizado generalmente mediante apreciaci\'{o}n visual. [referencia de Slot] Una de las principales desventajas de los  m\'{e}todos de apreciaci\'{o}n visual, tiene que ver con diagn\'{o}sticos err\'{o}neos, ya que los especialistas tienden a fallar al realizar el diagn\'{o}stico del paciente. En algunos casos no se puede identificar la gravedad de las lesiones peque\~{n}as, sino hasta poder estudiar la evoluci\'{o}n de las mismas. 

Por esta causa se generan retrasos al momento de realizar alguna intervenci\'{o}n temprana que evitar\'{i}a lesiones de mayor gravedad. Por otra parte, tenemos la subjetividad en el diagn\'{o}stico ya que los s\'{i}ntomas subjetivos son m\'{a}s dif\'{i}ciles de atribuir a un diagn\'{o}stico m\'{e}dico, porque no pueden ser verificables mediante un estudio espec\'{i}fico. Esto conlleva a la necesidad de que los dermat\'{o}logos requieran de una mayor experiencia para establecer un mejor diagn\'{o}stico.	

De igual manera ha sucedido con los diagn\'{o}sticos para determinar el tipo de piel de un paciente, los cuales son realizados mediante apreciaci\'{o}n visual generalmente empleando el m\'{e}todo del Dr. Thomas Fitzpatrick \cite{Fluhr}, lo que trae consigo la influencia de diversos factores, como la luminosidad o claridad del espacio donde se observa la piel del paciente en estudio. Esto puede generar que los especialistas en dermatolog\'{i}a no tengan un diagn\'{o}stico preciso sobre el tipo de piel de un paciente.

Por lo tanto, en los \'{u}ltimos a\~{n}os, se han desarrollado investigaciones empleando t\'{e}cnicas no invasivas que permiten diagnosticar lesiones y extraer par\'{a}metros \'{o}pticos en tejidos biol\'{o}gicos. Adem\'{a}s, dichas t\'{e}cnicas se han combinado con tareas de clasificaci\'{o}n, con el objeto de desarrollar sistemas o herramientas que permitan apoyar a los m\'{e}dicos en el diagn\'{o}stico de diversas patolog\'{i}as presentes en la piel. 

Una de estas investigaciones fue la realizada por \cite{Orozco}, la cual empleando la t\'{e}cnica de espectroscopia de reflectancia difusa, usando un espectrofot\'{o}metro, plantea determinar lesiones en la piel a partir de espectros de reflectancia difusa, y as\'{i} poder discriminar lesiones benignas y malignas en la piel, a fin de garantizar la prevenci\'{o}n y detecci\'{o}n temprana de c\'{a}ncer en la piel. Se analizaron diferentes algoritmos de clasificaci\'{o}n, usando el software de aprendizaje autom\'{a}tico y reconocimiento de patrones WEKA.  

De la misma manera, se desarroll\'{o} un sistema de apoyo al diagn\'{o}stico m\'{e}dico en detecciones de lesiones precancerosas c\'{e}rvico uterinas \cite{Orozco}, empleando un colposcopio. Dicho sistema permite detectar lesiones cancer\'{i}genas en el cuello uterino, haciendo uso de algoritmos de clasificaci\'{o}n para diferenciar im\'{a}genes de cuello uterino sano y cuello uterino con lesiones precancerosas. Para detectar las lesiones cancer\'{i}genas en el cuello uterino se probaron algoritmos de clasificaci\'{o}n usando WEKA.

Tales investigaciones dan evidencia de que el uso de los clasificadores, conjuntamente con los instrumentos dermatol\'{o}gicos, las herramientas de software y la aplicaci\'{o}n de t\'{e}cnicas no invasivas a los datos suministrados por estos instrumentos, ha apoyado en gran medida el diagn\'{o}stico de los m\'{e}dicos para la detecci\'{o}n temprana de ciertos tipos de lesiones presentes en la piel.
En este sentido, en la presente investigaci\'{o}n se desarrollo de un m\'{e}todo de clasificaci\'{o}n para determinar el tipo de piel de un paciente, ya que como se ha mencionado previamente, en la actualidad este tipo de diagn\'{o}stico es realizado mediante apreciaci\'{o}n visual lo que podr\'{i}a generar posibles errores. 

Cabe destacar que, el clasificador desarrollado fue incorporado en el software del MiniScan XE Plus, con el objetivo de extender su funcionalidad para apoyar el diagn\'{o}stico de los dermat\'{o}logos, en cuanto a determinar el tipo de piel de un paciente. Se espera que la presente investigaci\'{o}n sirva de base para futuros estudios relacionados a clasificadores aplicados en el diagn\'{o}stico m\'{e}dico.  



	\section{Objetivos de la Investigaci\'{o}n}
En la siguiente secci\'{o}n se especifican los objetivos del trabajo, distinguiendo entre el objetivo general y los objetivos espec\'{i}ficos.
		\subsection{Objetivo General}
	Desarrollar un clasificador para la identificaci\'{o}n del tipo de piel en pacientes de acuerdo a la escala de Fitpatrick, que se incorpore a una herramienta de an\'{a}lisis dermatol\'{o}gico, tomando como caso de estudio las consultas dermatol\'{o}gicas llevadas a cabo en el CIMBUC. 
		\subsection{Objetivos Espec\'{i}ficos}
			\begin{itemize}
		\item Investigar el estado del arte relacionado a la investigaci\'{o}n: Clasificaci\'{o}n de la piel (Fototipo Fitpatrick), clasificador basado en m\'{a}quina de soporte vectorial, clasificador basado en redes neuronales  e implementaci\'{o}n de dichos clasificadores. 
		\item Estudiar los datos espectrales obtenidos con el espectrofot\'{o}metro MiniScan XE Plus  existente en el CIMBUC.
		\item Utilizar el software WEKA para seleccionar el clasificador que mejor se adapta, para determinar el tipo de piel en pacientes.
		\item Dise\~{n}ar e implementar el algoritmo de clasificaci\'{o}n siguiendo una metodolog\'{i}a espec\'{i}fica. 
		\item Realizar pruebas al clasificador usando los datos de las consultas dermatol\'{o}gicas llevadas a cabo en el CIMBUC. 
			\end{itemize}